# Теория вероятности. Условная вероятность. Формула полной вероятности. Теорема Байеса.

## Условная вероятность
**Условной вероятностью** события А при условии, что произошло событие $B$ c $P(B) \ne 0$, называется число Р(A|В), равное
$$P(A|B) =\frac{P(AB)}{P(B)}$$

>_Пример вывода формулы на классической схеме_  
Определим условные вероятности Р(А|B) для схемы, когда все исходы равновозможные.  
Пусть Ω - пространство элементарных событий. Поскольку известно, что событие В произошло, то будем рассматривать только те элементарные исходы, которые составляют событие В.  
Рассмотрим новое пространство элементарных событий $Ω_1 = В$. Выберем множество исходов из A, которые входят B, и обозначим его $А_1$. Очевидно $А_1 = АВ$. За условную вероятность Р(A|B) естественно взять вероятность события $Α_1$ при условии, что рассматриваются только события, содержащиеся в В. Чему равна эта вероятность? Мы снова оказались в рамках "классической схемы", только для нового пространства элементарных событий $Ω_1$. Поэтому эта вероятность равна $card\ Α_1/card\ Ω_1$. Следовательно
>$$P(A|B) = \frac{card\ A_i}{card\ Ω_1} = \frac{card\ A_i / card\ Ω}{card\ Ω_1 / card\ Ω} = \frac{P(AB)}{P(B)}$$

В силу того, что условная вероятность - это обычная вероятность, но лишь на более узком пространстве элементарных событий, то для нее справедливы все свойства обычной вероятности.

**Формула умножения вероятностей** для любых событий А и В
$$Р(АВ) = Р(В)Р(А|В) = Р(А)Р(В|А)$$

**Общая формула умножения вероятностей** для любых событий $А_1, A_2,..., A_n$ 
$$Р(А_1А_2...А_n) == Р(А_1)Р(А_2|А_1)Р(А_3|А_1А_2)...Р(А_n|А_1А_2 ... А_{n-1})$$
>Эту формулу можно получить, применяя последовательно n — 1 раз формулу умножения вероятностей.

### Независимые события

Событие А называется **независимым** от события В с $Р(В) \ne 0$, если Р(A|B) = Р(А), т. е. вероятность наступления события А не зависит от того, произошло событие В или нет.

**Лемма о взаимной независимости событий**. Если событие А не зависит от В при $Р(А) \ne 0, Р(В) \ne 0$, то и событие В не зависит от А.

>Доказательство. Используя свойство формулу умножения вероятностей
>$$Р(В|А) = \frac{Р(В)Р(А|В)}{P(A)} = \frac{Р(В)Р(А)}{P(A)} = Р(В)$$

События А и В называются **независимыми**, если 
$$Р(АВ) = Р(А)Р(B)$$

События $Α_1,Α_2,.,.,Α_n$ называются **независимыми в совокупности**, если для любого набора индексов $1 \le l_1 < l_2 < ... < l_k \le n$$ выполняется равенство
$$Р(А_{l_1},А_{l_2},..., A_{l_k}) = P(А_{l_1})V(А_{l_2})...P(A_{l_k})$$

 События $Α_1,Α_2,.,.,Α_n$ называются **попарно независимыми**, если $P(A_iA_j) = P(A_i)P(A_j)$ для любых пар $i$, $j$, $1 \le i < j \le n$.

 >Замечание. Из попарной независимости событий не следует независимость этих событий в совокупности.

## Формула полной вероятности
Набор событий $H_1, H_2, ..., H_n$ называется **полной группой событий**, если они попарно несовместны и их сумма составляет достоверное событие:
$$H_1 + H_2 + ... + H_n = Ω$$

**Формула полной вероятности**. Пусть $H_1, H_2, ..., H_n$ - полная группа событий, и $Р(H_i) > 0$. Тогда для любого события А
$$P(A) = \sum_{i=1}^n P(H_i)P(A|H_i)$$

>Доказательство. В силу свойств операций над событиями 
>$$А = AΩ = A(H_1 + H_2 + ... + H_n) = AH_1 + AH_2 + ... + AH_n$$
>Поскольку события $H_i$ попарно несовместны, то и события $АН_i$ тоже попарно несовместны. Тогда в силу следствия о вероятности суммы несовместных событий
>$$P(A) = P(AH_1 + AH_2 + ... + AH_n) = \sum_{i=1}^n P(AH_i)$$
>Теперь, применяя к слагаемым $P(AH_i)$ формулу умножения вероятностей,
>$$P(AH_i) = P(H_i)P(A|H_i)$$
>получим утверждение теоремы.

## Теорема Байеса

**Формула Байеса**. Пусть даны полная группа событий $H_1, H_2, ..., H_n$ и некоторое событие А. Тогда для любого $k = 1, 2,..., n$ условная вероятность события $H_k$ при условии, что событие А произошло, задается формулой
$$P(H_k|A) = \frac{P(H_k)P(A|H_k)}{\sum_{i=1}^{n}P(H_i)P(A|H_i)}$$

>Доказательство. В силу определения условной вероятности $P(H_k|A) =P(H_kA)/P(A)$. Согласно формуле умножения вероятностей имеем $P(H_kA) = P(H_k)P(A|H_k)$. Следовательно,
>$$P(H_k|A) = \frac{P(H_k)P(A|H_k)}{P(A)}$$
>Подставляя сюда выражение для Р(А) из формулы полной вероятности, получим формулу Байеса.